<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-06-30T12:30:11+00:00</updated><id>https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A simple, whitespace theme for academics. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design. </subtitle><entry><title type="html">Donne Capoverdiane, Migrazione e Identità</title><link href="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2025/donne-capoverdiane/" rel="alternate" type="text/html" title="Donne Capoverdiane, Migrazione e Identità"/><published>2025-06-30T00:00:00+00:00</published><updated>2025-06-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2025/donne-capoverdiane</id><content type="html" xml:base="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2025/donne-capoverdiane/"><![CDATA[<p><strong>Donne Capoverdiane, Migrazione e Identità: Un’Analisi Intersezionale dello Spazio Domestico in Italia</strong> di Neusa Tsimba</p> <p>La migrazione è un fenomeno strutturale e secolare nella società capoverdiana, al punto che la sua storia di emigrazione è fondamentale per comprenderne le caratteristiche contemporanee. Capo Verde è un esempio, forse unico, di Paese nato già transnazionale, come evidenziato dall’espressione “Té na lua tem kab’verdiánu” (pure sulla luna ci sono i capoverdiani) utilizzata da Pedro Góis per sottolineare l’ampiezza del fenomeno migratorio. Fin dalla sua “scoperta” nel 1460, la storia dell’arcipelago è stata caratterizzata da processi di immigrazione ed emigrazione che hanno contribuito alla formazione di una solida rete transnazionale di supporto per i migranti. Ancora oggi, avere membri del proprio nucleo familiare che hanno intrapreso un percorso migratorio fuori dalle isole costituisce un vero e proprio capitale culturale migratorio, un bene immateriale che si tramanda e consolida, coinvolgendo sia chi parte sia chi resta. Questo ha radicato una cultura migratoria dove lasciare le isole è un elemento centrale per la definizione dell’identità creola.</p> <p>A partire dalla seconda metà del secolo scorso, i flussi migratori a carattere femminile hanno registrato una notevole accelerazione, producendo importanti cambiamenti nelle dinamiche identitarie, relazionali, familiari, genitoriali, economiche e lavorative. Le donne capoverdiane sono state protagoniste dei primi processi di immigrazione in Italia tra la fine degli anni Cinquanta e l’inizio degli anni Sessanta, inserendosi principalmente nel mercato del lavoro domestico italiano. Questo contributo si propone di ripercorrere l’esperienza di queste donne nello spazio domestico, luogo privato e strategico, per osservare come vengano quotidianamente rinegoziate le identità attraverso le categorie analitiche di genere, “razza” e classe, in un gioco costante di prossimità e distanza tra i soggetti. L’Esperienza Migratoria delle Capoverdiane verso l’Italia I primi flussi migratori delle donne capoverdiane verso l’Italia, a partire dagli anni Sessanta, hanno seguito due catene migratorie principali:</p> <p>Isola di Sal: Originata dal contatto con piloti di Alitalia che, sostando sull’isola, portarono alcune capoverdiane in Italia come domestiche</p> <p>Isola di São Nicolau: Tradizionalmente più enfatizzata dalla letteratura, fu determinata dalla presenza dei Frati Cappuccini che organizzavano la partenza di gruppi di donne, mettendole in contatto con famiglie italiane a Roma, Napoli, Genova, Torino e Milano che necessitavano di collaboratrici domestiche.</p> <p>Le città del nord Italia, come Torino, rappresentavano poli economici che attraevano lavoratori e lavoratrici durante il boom economico. Le donne capoverdiane che arrivarono a Torino furono coinvolte in un processo di globalizzazione che le rese agenti dirette del proprio cambiamento, assumendo un ruolo sempre più decisivo nel mercato lavorativo italiano. Diverse generazioni di donne migranti capoverdiane si sono succedute, ognuna ridefinendo desideri e organizzazione del percorso migratorio. Le loro narrazioni pongono domande sulla continuità o rottura tra le esperienze delle pioniere e delle generazioni successive e sulla loro capacità di rinegoziare identità personali e collettive.</p> <p><strong>Lo Spazio Domestico come Luogo di Potere e Rimodellamento Identitario</strong></p> <p>Il contributo fonda le sue osservazioni su una ricerca condotta tra il 2017 e il 2019 a Torino. La casa è uno spazio di osservazione privilegiato per analizzare come genere, “razza” e classe abbiano avuto e continuino ad avere un ruolo centrale nelle dinamiche di potere che vi prendono forma, influenzando le identità individuali e collettive. L’analisi si basa su “atti di memoria”, ovvero narrazioni estratte da interviste che scavano nei ricordi passati e presenti per comprendere come genere, “razza” e classe siano intessuti nel percorso delle singole e ne rimodellino le identità. Molte intervistate hanno intrapreso il viaggio in giovane età, tra i 16 e i 20 anni. Tuttavia, a differenza di quanto talvolta ipotizzato, molte hanno deciso di fermarsi in Italia, mettendo radici e aiutando altri membri della famiglia ad arrivare, supportate dal consolidamento delle reti transnazionali. Le narrazioni spesso rivelano esperienze lavorative e personali oppressive e limitanti, permeate da sentimenti di risentimento. Judith Rollins definisce il risentimento come un “sentimento negativo a lungo termine, ribollente, profondamente radicato nei confronti di coloro che sentono di avere potere o un vantaggio sulla vita degli altri”. Episodi come quello di Maria, a cui la datrice di lavoro disse di averla “comprata”, richiamano l’esperienza coloniale mai superata, dove la casa e il lavoro domestico divengono espressione e riproduzione delle relazioni sociali basate su genere, “razza” e classe. Molte intervistate affiancano il razzismo all’eredità della schiavitù e della colonizzazione per parlare delle loro esperienze negative.</p> <p><strong>Eredità Coloniali e Razzializzazione delle Esperienze</strong></p> <p>La connessione tra postcolonialità e intersezionalità è cruciale, poiché il concetto stesso di identità affonda le proprie radici nella colonia. La colonizzazione ha modellato il concetto di identità e appartenenza in Africa, con distinzioni basate sul concetto di “razza” e stereotipi funzionali a legittimare l’assoggettamento. Nel caso di Capo Verde, la questione è ancora più complessa. Il termine kriolu (creolo) non è solo una categoria linguistica e culturale, ma anche una nuova categoria razziale che oscilla tra il branco (bianco) e il preto (nero). Il meticciato risultante è spesso catalogato come un ibrido, minaccia e elemento imprevedibile. Il colonialismo portoghese sfruttò il meticciato, usando i capoverdiani come figure intermediarie (capatas), trasformando questioni razziali in questioni culturali. I capoverdiani si trovarono ad essere trattati sia come assimilati che come inferiori, rendendo il creolo una “categoria ambigua” influenzata da criteri estetici come colore della pelle, degli occhi e tipo di capelli.</p> <p>Le capoverdiane chiamate dalle famiglie italiane provenivano principalmente dalle isole di Barlavento, un’area con minore presenza di schiavi africani e maggiore presenza europea, dove la popolazione presenta tratti somatici più vicini ai canoni estetici occidentali, come una pigmentazione più chiara. Questo evidenzia come categorie come genere, “razza” e classe influenzino gli assi di potere non solo a livello macro, ma anche nel quotidiano, includendo atteggiamenti e pregiudizi reciproci. Testimonianze come quelle di Adalgisa e Suzanna illustrano come la pigmentazione della pelle fosse un “valore aggiunto” per le datrici di lavoro e come le capoverdiane chiare di pelle fossero preferite e trattate come “animali” dagli ospiti. Questo dimostra che le persone che hanno vissuto o vivono gli effetti diretti o indiretti della colonizzazione possono introiettare il razzismo, riproducendolo all’interno del proprio gruppo, creando sottocategorie basate su canoni estetici occidentali.</p> <p><strong>La Casa come Spazio di Resistenza e Rimodellamento Identitario</strong></p> <p>Le donne capoverdiane, anche se inserite in contesti di lavoro domestico opprimenti, propongono strategie per riappropriarsi degli spazi e costruire una nuova identità femminile, sovvertendo l’ordine sociale. L’esperienza del lavoro domestico mostra elementi di continuità e discontinuità tra le vecchie e le nuove generazioni.</p> <p><em>Vecchie Generazioni</em>: Spesso riportano l’esperienza lavorativa e personale nel contesto domestico come opprimente e limitante, con riferimenti diretti alle disposizioni coloniali. Il controllo era minuzioso, riguardando l’uso del corpo, il tempo libero, le forme di socialità e persino il cibo. Joana (61 anni) ricorda come le venisse dato cibo avariato o cibo per il cane, e come il pane venisse chiuso a chiave.</p> <p><em>Nuove Generazioni</em>: Sebbene si sentano ancora controllate, il supporto della rete transnazionale permette loro di fare scelte diverse, comunicare il loro disappunto o cambiare lavoro. Marzia (28 anni) si è rifiutata di indossare vestiti scelti dalla datrice di lavoro e, grazie all’aiuto di madre e zia, ha preso il diploma di OSS. Le restrizioni sulla vita privata, comprese frequentazioni, matrimoni ed eventuali gravidanze, erano frequenti. Il timore di esplicitare la propria condizione di madri per paura di perdere il lavoro portava alcune a lasciare i figli a Capo Verde, con conseguenze emotive sia per le madri che per i figli. Per resistere e ribaltare l’immagine stereotipata, le donne capoverdiane hanno elaborato diverse strategie:</p> <p><em>Tattiche e Strategie Quotidiane</em>: Adottare pratiche che permettano di crearsi spazi di resistenza, come fingere accondiscendenza per ottenere fiducia e libertà, o creare distacco emotivo limitandosi a svolgere il proprio lavoro. Titina (68 anni) ha imparato a “far sentire la sua voce facendo le cose a modo suo e facendogli credere che invece le aveva fatte come volevano loro”. Idalina (72 anni) si è creata un suo spazio privato e indipendente all’interno della casa di lavoro. Luzia (34 anni) simula attività lavorative per evitare il controllo.</p> <p><em>Attivazione della Rete Transnazionale</em>: Non solo una risorsa materiale, ma anche emotiva, per identificarsi in una collettività che attenua il senso di solitudine. Francisca (71 anni) trovava salvezza nelle serate di ballo, cene e picnic con altre capoverdiane, e partecipando a incontri sui diritti delle domestiche, sulla decolonizzazione e il razzismo.</p> <p><em>Investimento nell’Istruzione</em>: Le nuove generazioni beneficiano del potenziale della rete transnazionale che permette loro di vivere il lavoro domestico con maggiore consapevolezza o come soluzione temporanea, investendo nell’istruzione per accedere a lavori diversificati. Leyci (35 anni) è arrivata per studiare, lavorando come domestica solo temporaneamente, grazie al supporto della madre e delle zie.</p> <p><em>Indipendenza Economica</em>: Per le vecchie generazioni, trovare un compagno stabile poteva essere un sollievo dal lavoro domestico, permettendo di cercare altri impieghi o dedicarsi a progetti personali. Nununa (72 anni) ha avviato una piccola sartoria dopo aver incontrato il marito. Per le nuove generazioni, la soluzione del matrimonio non è più valida; perseguono obiettivi più individualistici, investendo sulla propria identità individuale, spesso su consiglio delle pioniere stesse che le spronano a raggiungere l’indipendenza economica. Annalina (38 anni) è riuscita a iscriversi all’università grazie al supporto di madre e zia, che le consigliavano di non “perdere tempo dietro gli uomini”.</p> <p><em>Strategie per chi resta a Capo Verde</em>: Anche le donne che restano a Capo Verde attuano strategie per ridefinire la propria identità, risparmiando, creando microcrediti e appoggiandosi alla rete transnazionale. Le rabidantes, ad esempio, acquistano merci all’estero e le rivendono sul mercato locale, attività che coinvolge anche le donne della diaspora, spesso come strategia per il progetto di ritorno o per diventare imprenditrici. Conclusioni L’analisi del lavoro domestico attraverso una prospettiva intersezionale ha rivelato la complessità e l’eterogeneità delle relazioni e delle esperienze che attraversano la casa, andando oltre il mero lavoro di cura. Il lavoro domestico nasconde e al contempo rivela forme di sessismo, razzismo e classismo che sono alla base delle interazioni nello spazio domestico. Nonostante la fine della colonizzazione e l’abolizione della schiavitù, il “feticismo per il corpo nero” si ripropone, con un interesse morboso e un’attrazione ambigua che alterna desiderio di possedere e controllare corpi “Altri” con il loro rifiuto. Le narrazioni delle donne capoverdiane hanno evidenziato come le relazioni asimmetriche nel lavoro domestico siano spesso una replica di comportamenti e rappresentazioni dell’epoca coloniale. Questa nicchia lavorativa, attraversata da molteplici forme di oppressione, determina la posizione sociale, i comportamenti e le identità. La tattica narrativa è uno strumento di micro-resistenza che i soggetti postcoloniali utilizzano per trovare una collocazione e dare senso alla loro esperienza, anche in ambienti domestici. L’impossibilità di ribaltare completamente la posizione di subordinazione non impedisce alle donne capoverdiane di cercare strumenti per l’autorealizzazione. Per le vecchie generazioni, il lavoro domestico ha rappresentato un mezzo per l’indipendenza economica, donando dignità e senso al loro viaggio e alla loro identità di donne nere, madri, figlie, zie migranti. Ha offerto un’alternativa al contesto di partenza e la possibilità di assumere nuove identità agli occhi di sé stesse e della famiglia rimasta a Capo Verde. Tunuca (68 anni) racconta di aver sofferto in Italia, ma di essere riuscita a costruire la casa per i genitori, mandare i figli a scuola e aiutare la sorella ad aprire un’attività, guadagnando rispetto nella sua città d’origine come una “matriarca”. Le nuove generazioni, pur mantenendo in alcuni casi il ruolo di madri e capi famiglia, adottano strategie più individualistiche. Differenziano le proprie identità da quelle collettive delle generazioni precedenti, ridefinendo il loro ruolo nella famiglia e le aspettative, ottenendo maggiore margine per ridefinirsi, anche allontanando la responsabilità di garantire una migliore condizione economica per la famiglia d’origine. Marzia (28 anni) ha fatto la domestica per mettere da parte i soldi e aprire un negozio, volendo essere un’imprenditrice, non volendo “mandare sempre i soldi alla famiglia” se non per reale bisogno. La casa e il lavoro domestico possono rappresentare un trampolino verso il cambiamento o un destino ereditato, ma in ogni caso sono terreni fertili per osservare le interazioni tra soggetti e per rendere visibili le realtà femminili non egemoniche e le loro micro-resistenze.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="antropologia"/><category term="capo-verde"/><summary type="html"><![CDATA[di Neusa Tsimba, pubblicato nella rivista "LARES" (Anno LXXXIX n. 3, Settembre-Dicembre 2023)]]></summary></entry><entry><title type="html">Pensare con l’arcipelago capoverdiano, Insularità, Genere e Transnazionalismo</title><link href="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2025/pensare-con-arcipelago/" rel="alternate" type="text/html" title="Pensare con l’arcipelago capoverdiano, Insularità, Genere e Transnazionalismo"/><published>2025-06-30T00:00:00+00:00</published><updated>2025-06-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2025/pensare-con-arcipelago</id><content type="html" xml:base="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2025/pensare-con-arcipelago/"><![CDATA[<p><strong>Un Approccio Etnografico Multi-Situato e Multi-Temporale</strong></p> <p>La ricerca alla base di questo saggio è stata condotta attraverso un’etnografia multi-situata e multi-temporale, iniziata a più riprese dal 2001 al 2004 a Ponta do Sol, un villaggio di pescatori sull’isola di Santo Antão (la più a nord delle isole di Barlavento), proseguita dal 2004 al 2006 tra i capoverdiani di Roma, per poi tornare a Capo Verde nel 2023. Durante la ricerca, l’autrice ha adottato una prospettiva dialogica e collaborativa, raccogliendo oltre cento interviste qualitative con uomini e donne di diverse classi sociali, età e stili di vita, e co-costruendo quattro storie di vita di donne di diverse generazioni. Le interviste sono state condotte in creolo e poi tradotte in italiano dall’autrice stessa. L’autrice ha tenuto conto del proprio posizionamento nel campo di ricerca, essendo stata vista come donna, straniera, studentessa, giovane, amica, italiana, bianca, familiare (figlia/nipote) e intermediaria con i parenti in Italia. Il ritorno nel 2023 ha evidenziato come il suo posizionamento fosse cambiato, ricevendo un’accoglienza simile a quella riservata ai migranti di ritorno, con un sentimento ambivalente di sentirsi a casa e, allo stesso tempo, irrimediabilmente cambiata.</p> <p><strong>«Pensare con l’arcipelago»: Dalla Barriera alla Connessione</strong></p> <p>Gli studiosi delle isole esortano a ripensare l’insularità includendo la mobilità come elemento caratterizzante, in un’ottica di decolonizzazione del pensiero sulle isole, smantellando stereotipi e de-essenzializzando l’oggetto di studio. La proposta è di «pensare con l’arcipelago» per evidenziare le interconnessioni nel mondo degli arcipelaghi, tracciando reti, mobilità relazionali multiple e interconnesse, assemblaggi e movimenti insulari, e costruendo le isole come veri e propri «spazi relazionali». Questa prospettiva mette in discussione i confini tra area/terra, isola/terraferma e l’idea di isola come statica, isolata, dipendente e periferica. Se l’oceano è visto come una serie di strade che connettono le diverse isole, il risultato diventa «un mare di isole». Il concetto di «acquapelago» proposto da Hayward evidenzia che gli oceani non sono semplici mezzi di trasporto, ma spazi sociali, politici, affettivi e materiali che si inseriscono nelle relazioni tra le isole, portando a ‘epistemologie e ontologie liquide’ e a una svolta oceanica che invita a «pensare con il mare». Storicamente, il colonialismo e l’immaginario continentale europeo hanno definito le isole in termini di isolamento, creando barriere e narrazioni che le dipingevano come «uniche», «remote» e «vulnerabili» attraverso uno sguardo esterno, l’«outsider coloniale». Questo ha prodotto un’immagine degli isolani come privi di agency. È quindi necessario rileggere queste categorie che definiscono aprioristicamente l’insularità, rompendo con la costruzione sociale che ha separato natura e società, e si è nutrita di sguardi coloniali. Con la globalizzazione e le migrazioni transnazionali, le persone hanno continuato ad «allargare il loro mondo». Come afferma Hau’ofa, «la piccolezza è uno stato mentale», e la decolonizzazione delle rappresentazioni delle isole è fondamentale. Gli studi su Capo Verde hanno risentito del colonialismo e della costruzione continentale delle isole, spesso assimilandole a un «piccolo Brasile», semplificando e depoliticizzando le loro relazioni con il mondo. Per questo, è importante intrecciare il passato coloniale con la storia delle migrazioni e le caratteristiche geografiche delle isole, comprendendo le esperienze capoverdiane in termini transnazionali, dato che la loro società è concepita come una comunità globale. Adottare una prospettiva di genere in dialogo con la mobilità permette di ripensare criticamente l’associazione predominante tra insularità e femminilità (isole fragili/dipendenti) in contrapposizione alle potenze coloniali identificate con il genere maschile (potere/supremazia). La cultura geografica ha spesso «naturalizzato lo spazio insulare come femminile», rafforzando una doppia marginalizzazione: geografica e di genere.</p> <p><strong>Il Mare che Separa, il Mare che Connette</strong></p> <p>Il mare e la condizione di insularità sono parte costitutiva dell’identità capoverdiana. La relazione tra isola e isolano è ambivalente: da un lato, rende gli isolani aperti all’esterno, ma allo stesso tempo li racchiude e li imprigiona nei limiti delle isole, generando un desiderio opposto di rimanere o di allontanarsi. Il mare è sia luogo ostile e inospitale che spazio familiare, fonte di risorse economiche e connettore. Dina Salustio, in Insularité, évasion et résistance, indica il mare come il grande protagonista dell’identità capoverdiana, un elemento che permea la letteratura e riflette l’idea di insularità come sopravvivenza esistenziale ed emotiva. Il termine embarcar (imbarcarsi) è usato a Santo Antão per dire ‘emigrare’, riflettendo l’emigrazione storica degli uomini come mercanti o marinai. La barca stessa diventa un luogo ibrido, di interscambio, uno «spazio di relazionalità ed espressione dinamica della pervasività marina». In questo contesto, il mare è sia spazio/confine che connette e separa, attrae e spaventa. La Terra Longe (Terra Lontana), il mondo al di là dell’arcipelago, è percepita come desiderabile ma ambigua, pericolosa e contaminante. Un racconto emblematico, “A historia do cavalo de perna quebrada”, illustra la pericolosità della Terra Longe, popolata da persone “cattive”. Simbolicamente, chi proviene o ritorna dalla Terra Longe ne esce “contaminato”. Il migrante che supera i pericoli della Terra Longe assume prestigio, diventando un “quasi-eroe” che acquisisce un grande potere agli occhi di chi resta. Allo stesso modo, la Terra Mamaizinha (Terra Madre) è vista con ambiguità: accogliente e rassicurante, ma anche causa di apatia che impedisce la scoperta di nuovi mondi.</p> <p><strong>Siamo Africa o Europa? Insularità e Idiosincrasia Capoverdiana</strong></p> <p>L’arcipelago capoverdiano gioca le sue forme di appartenenza non solo rispetto al mare e alla Terra Longe, ma anche in relazione a due continenti (Africa ed Europa) e alle altre isole, divise in Sotavento e Barlavento. La domanda chiave che ha animato e continua ad animare intellettuali e persone comuni è: «Capo Verde è più Africa o più Europa?». Sotto il colonialismo portoghese, i capoverdiani godevano di un trattamento privilegiato, percepiti come “pseudo portoghesi” e usati come intermediari nelle altre colonie. Il dibattito sull’africanità o l’europeizzazione si intrecciava con il problema dell’indipendenza nazionale. Il movimento della rivista Claridade (anni Trenta-Sessanta) cercò una “capoverdianizzazione”, ma risentiva ancora di un’influenza portoghese, relegando la componente africana al folclore. Gabriel Mariano offrì una prospettiva contrastante, vedendo la cultura capoverdiana come un prodotto nuovo e originale creato dai creoli. Il movimento indipendentista, guidato da Amilcar Cabral, rivalutò la componente africana come base per la liberazione nazionale, dando alla letteratura un ruolo militante. Dall’indipendenza (1975), la tendenza è stata quella di costruire un’identità autonoma rispetto a quelle africana ed europea, un processo che si è intrecciato con lo sviluppo di un’identità di genere. Donne come Bibina Cabral, con il suo batuko, hanno giocato un ruolo importante nella lotta di liberazione, usando la musica per reagire al maschilismo e al colonialismo. Scrittrici come Fatima Bettencourt e Vera Duarte propongono una visione dell’idiosincrasia capoverdiana in cui l’insularità non è chiusura, ma dialettica tra antinomie: signore-schiavo, bianco-nero, colonizzatore-colonizzato, elementi che rendono i capoverdiani “cittadini del mondo”. Questo continuo dramma di speranza e sfida caratterizza l’essere capoverdiano. L’identità capoverdiana è rivendicata come autonoma, originale e unica, protagonista di un processo storico diverso dagli altri Paesi lusofoni. Il dilemma tra appartenenza africana ed europea è una parte integrante della riflessione quotidiana, un elemento costitutivo dell’appartenenza che fornisce un perno fondamentale per la percezione dell’identità. La difficoltà a definirsi, espressa come “Siamo europei ma non lo siamo”, “Non siamo africani, ma lo siamo”, rivela una doppia appartenenza e una doppia non-appartenenza. La creolità è orgogliosamente rivendicata come segno della creatività capoverdiana, capace di metabolizzare diverse influenze culturali per produrre qualcosa di nuovo. Questa mescolanza creola è vista quasi come una via d’uscita dalla difficoltà di collocarsi tra Africa ed Europa. L’identificazione degli abitanti di Santo Antão è fluida, definendosi in base alla relazione con le diverse isole dell’arcipelago e con la Terra Longe. Predominano l’identità locale (compagni di villaggio), regionale (la singola isola), di area (Barlavento vs. Sotavento) e infine nazionale (rispetto al mondo esterno). Santo Antão è auto-identificata con l’Europa e in opposizione a Santiago, considerata “più africana”, con un implicito giudizio di valore (Europa superiore all’Africa). Tuttavia, la consapevolezza dell’ambiguità e della plurima appartenenza è presente, riconoscendo i contributi europei e africani. La capacità dei capoverdiani di incorporare la molteplicità di culture è evidenziata, con il creolo che prende il “meglio” dalle diverse culture.</p> <p><strong>Insulo-mondi: L’Ibridismo come Norma</strong></p> <p>Capo Verde è al centro di molteplici flussi umani (turismo, migrazioni), culturali, economici e fisici, essendo naturalmente multiculturale e capace di valorizzare le influenze esterne. La “mobilità” e la “pratica del confronto” sono elementi che producono la percezione dell’identità capoverdiana, caratterizzata fin dall’inizio dall’ibridismo. Questa condizione di apertura e continua rinegoziazione è parte costitutiva dell’identità capoverdiana, emblema di un nuovo cosmopolitismo. L’ibridismo è considerato la norma per le isole, e l’arcipelago è il prodotto di molteplici traiettorie spaziali. L’identità creola ha rappresentato una “fuga dai cristalli identitari” (bianchi, neri, ecc.). L’ibridazione è un processo costitutivo delle culture coloniali e paradigmatico delle identità postcoloniali, inserendo Capo Verde nel contesto dell’Atlantico Nero come insieme di «culture itineranti». Questa prospettiva si volge verso le «manifestazioni liquide e pelagiche della cultura anziché su quelle telluriche». Questa attitudine all’ibridazione si riflette anche nella morna, genere musicale considerato uno dei tratti più forti dell’identità capoverdiana, fusione di due culture e simbolo di continuità con creatività. L’identità nazionale è percepita come fluida e mutevole, costruita in cerchi concentrici e come una rete tra gruppi di isole, e in opposizione alla pericolosa Terra Longe. Il ruolo delle donne è stato cruciale in questo processo, in virtù della loro capacità di “creolizzare” gli elementi esterni, mediando con l’alterità (stranieri, morte, turisti, generazioni, vita quotidiana, famiglia). Le donne capoverdiane hanno affrontato “problemi postmoderni” fin dalla scoperta di Capo Verde, con la loro identità nata dalla tensione tra cambiamento e attaccamento alla tradizione. Infine, la relazione tra isole e Terra Mamaizinha è stata fortemente costruita attraverso un’opposizione di genere: Terra madre come femminile e Terra Longe come maschile. Tuttavia, la femminilizzazione delle migrazioni dagli anni Settanta ha portato, attraverso un processo di “genderizzazione” e di rinegoziazione dell’insularità, a un ripensamento significativo di questo rapporto.</p> <p><strong>Da ‘isole di donne’ a donne migranti: insularità e la femminilizzazione delle migrazioni</strong></p> <p>L’insularità è parte integrante della condizione esistenziale dei capoverdiani, che fin dall’infanzia vedono i familiari partire e sognano di emigrare. L’emigrazione è vista come una grande opportunità e desiderio, contribuendo a migliorare la qualità della vita dei migranti e dei loro parenti nel luogo d’origine, anche grazie alle ingenti rimesse. La mobilità è associata a nuove forme di potere economico e sociale. Storicamente, la divisione tra Terra Mamaizinha e Terra Longe era legata a confini di genere: le isole femminili e rassicuranti, l’esterno maschile e pericoloso. Proverbialmente si diceva «mar (è) di homi, terra (è) di mudjeres» (il mare è degli uomini, mentre la terra è delle donne). Prima dell’indipendenza, gli uomini viaggiavano come schiavi, intermediari o marinai, mentre le donne rimanevano a casa per gestire la famiglia. Capo Verde era persino descritta come “isole di donne”. A partire dagli anni Settanta, la migrazione femminile indipendente, specialmente verso Italia, Spagna e Portogallo, ha acquisito crescente importanza. Questa transizione ha colpito profondamente la società, cambiando le dinamiche sociali e familiari, il rapporto delle donne con il mondo esterno e il significato di casa/isola. Le donne migranti hanno acquisito nuovo potere economico, inviando rimesse e oggetti che influenzano abitudini e cultura locale. Esse godono di un potere pienamente riconosciuto da chi resta, estendendosi anche alla loro famiglia. La mobilità femminile ha creato un continuum tutto al femminile tra la Terra Mamaizinha e la Terra Longe, rinegoziando l’organizzazione familiare e domestica e il rapporto tra luogo di origine e luogo d’immigrazione attraverso il crescente “addomesticamento” della Terra Longe tramite la sua femminilizzazione. La società capoverdiana si basa su un modello matrifocale, dove i legami filiali prevalgono sui coniugali, con la madre come capofamiglia. Sull’isola di Santo Antão, le donne migranti hanno rafforzato questo modello: acquisendo maggiore potere economico e decisionale grazie alle rimesse, assumendo a distanza il ruolo di capofamiglia. Nel luogo di origine, i figli sono affidati ad altre figure femminili (nonne, zie, amiche) che ricevono e gestiscono le rimesse, diventando di fatto capofamiglia locali. Questo modello è stato definito un “triangolo matrifocale transnazionale”, incentrato su madri biologiche, madri surrogate e bambini. L’invio di oggetti tramite i bidons (grandi contenitori di metallo) rappresenta il successo dell’emigrazione e incarna la presenza di chi è partito. Questi oggetti, che “odorano della madre” o “di Italia”, sono usati dalle donne per negoziare la continuità tra luogo d’origine e luogo di migrazione. L’esterno viene portato ed esposto nelle case a Capo Verde (elettrodomestici, vestiti), e l’interno (manifesti, fotografie, musica, cibo capoverdiano) viene esposto nelle case dei migranti all’estero, creando una “sfera privata diasporica” e un’estensione della domesticità. In questa espansione della Terra Mamaizinha per includere la Terra Longe, ora “addomesticata” dalle donne, il mare che un tempo separava diventa un continuum tra le due terre: un ponte che unisce e consente nuove strutture familiari transnazionali.</p> <p><strong>Conclusione: Ripensando l’Arcipelago tra Insularità e Transnazionalismo</strong></p> <p>Il saggio ripensa il tema dell’insularità inserendo la mobilità come elemento determinante per evidenziare le interconnessioni nel mondo dell’arcipelago capoverdiano, de-naturalizzando e de-colonizzando il pensiero su di esso. L’adozione della prospettiva relazionale, arcipelagica e oceanica ha permesso di tracciare reti, costruendo le isole come spazi relazionali: tra isola e isola, tra gruppi di isole (Sotavento e Barlavento), tra arcipelago e continenti (Africa ed Europa), tra Terra Longe e Terra Mamaizinha, e tra terra e mare. La prospettiva di genere ha permesso di analizzare i cambiamenti nella percezione dell’identità capoverdiana come risultato della femminilizzazione della migrazione transnazionale. Il dibattito sull’identità capoverdiana, focalizzato sul dilemma tra essere più europei o più africani, si risolve in una nuova identità creola fortemente caratterizzata dall’ibridismo. L’idiosincrasia capoverdiana, intesa come una continua tensione tra antinomie (signore-schiavo, bianco-nero, colonizzatore-colonizzato, partire-restare), è una parte imprescindibile dell’identità. Questa identità creola ibrida è stata in gran parte forgiata dalle donne, che hanno avuto il ruolo di mediatrici in diversi ambiti. La femminilizzazione delle migrazioni ha influenzato in modo consistente la percezione dei confini delle isole, in particolare la relazione tra la Terra Longe e la Terra Mamaizinha. Un confine che in passato era caratterizzato da una forte dicotomia maschile/femminile, oggi vede i confini sempre più sfumati grazie a connotazioni femminili assunte dalla Terra Longe, che diventa un’estensione della casa, della Terra Mamaizinha. Le donne migranti si prendono cura dei figli e della famiglia a distanza attraverso l’invio di oggetti e rimesse, assumendo il ruolo di capofamiglia a distanza. In questo circuito di donne che viaggiano tra Terra Longe e Terra Mamaizinha e ritorno, le isole “femminili” e il calore confortante di Terra Mamaizinha sembrano quasi abbracciare anche “l’esterno”. Simbolicamente, questo nuovo spazio transnazionale creato dalle donne suggerisce di rileggere l’idiosincrasia capoverdiana in un continuum spaziale che sembra risolvere le antinomie: Terra Mamaizinha e Terra Longe, partenza e ritorno, femminilità e mascolinità, dentro e fuori, insularità e transnazionalismo</p>]]></content><author><name></name></author><category term="antropologia"/><category term="capo-verde"/><summary type="html"><![CDATA[di Neusa Tsimba, Un'analisi delle trasformazioni identitarie e sociali a Capo Verde, pubblicato nella rivista "LARES"]]></summary></entry><entry><title type="html">Una casa senza un uomo è una nave alla deriva</title><link href="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2025/una-casa-senza-un-uomo/" rel="alternate" type="text/html" title="Una casa senza un uomo è una nave alla deriva"/><published>2025-06-30T00:00:00+00:00</published><updated>2025-06-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2025/una-casa-senza-un-uomo</id><content type="html" xml:base="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2025/una-casa-senza-un-uomo/"><![CDATA[<p>A Capo Verde, la visione dominante della famiglia è fortemente influenzata da un <strong>ideale normativo, monolitico e moralistico di famiglia nucleare e patriarcale</strong>. Questo modello, promosso sia dalla società che dalle istituzioni che definiscono le politiche pubbliche per la famiglia, serve come punto di riferimento per l’organizzazione e l’attuazione di tali politiche. Di conseguenza, le configurazioni familiari che non rientrano in questo ideale sono spesso considerate <strong>“famiglie in crisi” o “destrutturate”</strong>. Questa prospettiva è spesso intrisa di nostalgia, suggerendo che modelli familiari alternativi siano esiti negativi delle trasformazioni socio-economiche del Paese.Tuttavia, la ricerca etnografica condotta da Celeste Fortes tra le famiglie dell’isola di São Vicente rivela una realtà ben più complessa e paradossale.</p> <p><strong>La Matrifocalità e la Fluidità delle Configurazioni Familiari</strong></p> <p>Nonostante l’ideale patriarcale, il contesto socio-culturale capoverdiano è segnato da una forte matrifocalità delle relazioni familiari. Molte donne si trovano a essere <strong>le principali responsabili del sostentamento economico e affettivo della famiglia</strong>, assumendo il doppio ruolo di madre e padre per i loro figli. Secondo il censimento del 2010, il 47,6% delle famiglie a Capo Verde era economicamente e affettivamente sostenuto da donne, e di queste, il 26,1% era classificato come famiglia monoparentale.Le famiglie capoverdiane vivono in un contesto di molteplici vincoli, tra cui:</p> <p>•Povertà</p> <p>•Migrazione</p> <p>•Poligamia informale</p> <p>•Discredito della possibilità di costruire un focolare stabile</p> <p>•Conflitti e violenza di genere</p> <p>•Malattie infettive</p> <p>Questi fattori portano a <strong>numerose configurazioni familiari</strong> che si discostano dal modello ideale, tra cui:</p> <p>•Famiglie con donne sole capofamiglia (matrifocali).</p> <p>•Famiglie senza la presenza di un padre o di una madre.</p> <p>•Famiglie in cui convivono più di due generazioni, con i nonni (specialmente la nonna) che svolgono un ruolo centrale.</p> <p>•Famiglie gestite da giovani ma dipendenti da familiari assenti.</p> <p>L’autrice sottolinea che l’appartenenza familiare non si basa unicamente sulla condivisione del sangue, ma si costruisce anche nella vita quotidiana attraverso negoziazioni costanti. Nonostante questa fluidità, l’ideale della famiglia normativa non è scomparso, e le negoziazioni quotidiane possono essere viste come una forma di ricerca della “famiglia ideale”.</p> <p><strong>Il Paradosso dell’Assenza Maschile Desiderata</strong></p> <p>Un elemento centrale della ricerca è il paradosso riguardante la presenza maschile. Sebbene molte donne siano di fatto capofamiglia e responsabili del mantenimento della casa, persino madri singole a tutti gli effetti, spesso <strong>esprimono il desiderio di avere un uomo in casa</strong>. Questo desiderio non è sempre legato al sostegno economico, ma piuttosto a fattori socio-culturali profondi.Le donne, pur avendo vissuto “traumi degli uomini” dovuti a conflitti coniugali e alla frequenza della poligamia informale, ritengono che la presenza maschile sia cruciale per costruire una famiglia in cui viga il rispetto e che sia <strong>“rispettata dagli altri”</strong>. Come esprime un’intervistata, <strong>«Una casa senza un uomo è una nave alla deriva, perché l’uomo è il capitano»</strong>. La presenza di un uomo è percepita come una garanzia di rispetto e onore per la casa, evitando che sia vista come un “luogo di malvivenza” o “la casa di Joana” (un luogo senza regole).Le donne classificano gli uomini come “mascalzoni” o “abusatori” e li considerano privi delle capacità di gestire la quotidianità della casa o l’economia domestica. Infatti, si è osservato che molti uomini non hanno un profilo professionale stabile o non contribuiscono economicamente in modo efficace, spesso sperperando i soldi o non volendo mantenere figli non propri. Tuttavia, la loro presenza è desiderata per il “rispetto” che porta.</p> <p><strong>Il Ruolo di “Capofamiglia” e la Sottovalutazione del Lavoro Femminile</strong></p> <p>La ricerca mette in discussione l’attribuzione tradizionale del ruolo di “capofamiglia” agli uomini e il legame deterministico tra questo ruolo e il sostegno economico. Mentre le donne possono essere le principali sostenitrici economiche, la società capoverdiana tende a invisibilizzare la loro partecipazione al sostentamento del nucleo familiare, specialmente se il loro reddito proviene dal settore informale. Al contrario, lo stipendio di un uomo nel settore formale viene spesso considerato con maggiore peso nell’analisi del reddito familiare.Questa insistenza sul modello di famiglia nucleare e sulla presenza maschile è alimentata da incertezze e dal desiderio di una famiglia che, agli occhi degli altri, sia considerata “sana” e “rispettabile”. La condizione di monogenitorialità è spesso vissuta come provvisoria, con le donne che cercano attivamente nuove relazioni per invertire tale status.</p> <p><strong>Conclusioni: Paradossi e la Ricerca della Perfezione</strong></p> <p>L’articolo di Celeste Fortes mette in luce le <strong>profonde contraddizioni e i paradossi</strong> che caratterizzano le dinamiche familiari a Capo Verde.</p> <p>•Il sostentamento domestico non deriva necessariamente dal ruolo di capofamiglia.</p> <p>•Nelle famiglie definite monoparentali, gli uomini non sono sempre assenti, ma la loro presenza è spesso instabile e transitoria. Questi paradossi destabilizzano la definizione normativa della famiglia e rivelano la flessibilità e la transitorietà delle organizzazioni domestiche. La matrifocalità, pur essendo una condizione prevalente, è essa stessa negoziabile e spesso percepita come temporanea, poiché le donne continuano a perseguire l’ideale della famiglia nucleare e patriarcale. In definitiva, se da un lato la società capoverdiana nutre l’idea di “famiglie perfette solo negli album e nelle fotografie” – un’immagine ideale per l’esposizione pubblica che spesso contrasta con la vita reale – dall’altro, le donne, pur assumendo il ruolo di “capitano” nella loro nave alla deriva, continuano a sognare il ritorno di un uomo che possa conferire alla loro casa la rispettabilità desiderata. Questo riflette la complessa interazione tra le aspettative sociali, le pressioni culturali e le strategie quotidiane messe in atto dalle donne per navigare tra l’ideale e la dura realtà.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="antropologia"/><category term="capo-verde"/><summary type="html"><![CDATA[di Fortes, La Monogenitorialità a Capo Verde tra Ideale Patriarcale e Realità Quotidiana, pubblicato nella rivista "LARES" (Anno LXXXIX n. 3, Settembre-Dicembre 2023)]]></summary></entry><entry><title type="html">Nessuna isola è un’isola</title><link href="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2025/nessuna-isola-e-un-isola/" rel="alternate" type="text/html" title="Nessuna isola è un’isola"/><published>2025-06-24T00:00:00+00:00</published><updated>2025-06-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2025/nessuna-isola-e-un-isola</id><content type="html" xml:base="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2025/nessuna-isola-e-un-isola/"><![CDATA[<p><strong>L’Insularità nella Globalizzazione: Una Prospettiva Trasformata</strong></p> <p>Il concetto di insularità a Capo Verde è il tema portante del volume, ma viene esaminato non come una condizione statica e isolata, bensì come una realtà dinamica e profondamente interconnessa con i processi globali. Il saggio introduttivo di Martina Giuffrè e Giacomo Pozzi sottolinea come l’insularità di oggi sia “cosa profondamente diversa” rispetto al passato, influenzata da “internet, televisione, telefono quasi in ogni casa della media borghesia urbana”, dal “turismo di massa”, e da “l’emigrazione [che] ha assunto modi e forme molto diverse”. Questo implica una riproduzione “in termini esasperati le forme dell’opposizione e le forme della non opposizione fra locale e globale”, con Capo Verde che si trova “a volte all’estrema periferia, a volte al centro”. L’articolo di Martina Giuffrè esplora ulteriormente questa idea, proponendo di “pensare con l’arcipelago” capoverdiano per rivelare “reti, mobilità relazionali multiple e interconnesse, assemblaggi e movimenti insulari, costellazioni, acquapelaghi”, sfidando la nozione di isola come entità statica o periferica. Capo Verde è presentato come un “vero e proprio ‘spazio relazionale’ che mette in discussione i confini area/terra, isola/terraferma”.</p> <p><strong>Mobilità Umana e Trasnazionalismo: La Diaspora Capoverdiana</strong></p> <p>La mobilità umana è un tratto distintivo della storia e dell’identità capoverdiana. Fin dagli anni 2000, si è assistito a un “fiorire di studi sulla diaspora capoverdiana”. Gli studi sulle comunità di immigrati all’estero, in particolare in Portogallo (Lisbona), Olanda, Lussemburgo, Italia e Stati Uniti, sono stati fondamentali per comprendere il carattere “multilocale e de-territorializzato delle identità migranti”. Il testo menziona studi importanti come quelli di Saint-Maurice e Batalha sulla diaspora capoverdiana in Portogallo, che analizzano la negoziazione dell’identità e le relazioni sociali in un contesto post-coloniale, e di Derek Pardue sulla musica e la cittadinanza nella diaspora. La migrazione, in particolare quella femminile, è vista come un fattore che “ha profondamente mutato dinamiche familiari, genitoriali, identitarie, economiche”.</p> <p><strong>Trasformazioni Sociali e Processi Identitari: Genere, Famiglia e Gioventù</strong></p> <p>Il volume dedica ampio spazio alle trasformazioni sociali interne a Capo Verde e ai conseguenti processi identitari. Relazioni di genere e femminilizzazione delle migrazioni: Un tema emergente e di grande rilievo è il ruolo delle donne. Sebbene in passato la letteratura capoverdiana maschile avesse già mostrato una “sensibilità decisamente antropologica” verso le donne, è a partire dalla fine del Novecento che “le donne cominciano a prendere voce, a raccontarsi, a scrivere libri, offrendo un contributo estremamente rilevante sulle questioni di genere”. Vengono citate autrici come Vera Duarte, Dina Salustio e Fatima Bettencourt, le cui opere “riflettono in modo approfondito sulla condizione della donna e sulla discriminazione e le asimmetrie di genere”. Il testo evidenzia anche l’importanza delle “single mother” e il fenomeno delle “rabidantes” (venditrici ambulanti transnazionali) come figure chiave nella negoziazione delle identità di genere e familiari. Neusa Tsimba esplora la rinegoziazione delle identità femminili nello spazio domestico, rivelando “forme di sessismo, razzismo e classismo” che affondano le radici nel colonialismo. Strutture familiari: Celeste Fortes analizza la persistenza del “sogno di una famiglia nucleare e patriarcale” a Capo Verde, pur riconoscendo le difficoltà che le famiglie (in particolare le donne) incontrano nel realizzarlo. L’autrice esamina le “categorizzazioni e valutazioni moralistiche” che la società capoverdiana produce sui modelli familiari, spesso stigmatizzando quelli che non rientrano nella norma. Gioventù e Adultità: Silvia Stefani si concentra sul concetto di “gioventù” a Praia, esplorando la dialettica con l’adultità e le sue declinazioni intersezionali (genere, classe sociale, razzializzazione, appartenenza urbana). A fronte di una “crisi della gioventù” che ostacola la transizione all’età adulta, le gang urbane e i movimenti attivisti (come Korrenti di Ativiztas) sono interpretati come percorsi autonomi verso l’adultità, basati su una “nozione di persona intersoggettiva, distante da quella individuale e neoliberale”.</p> <p><strong>Urbanizzazione, Marginalità e Nuove Fenomeni Sociali</strong></p> <p>L’accelerata urbanizzazione (circa il 75% della popolazione vive in contesti urbani) ha reso la vita urbana un oggetto centrale di studio. La capitale Praia è la città più indagata, esaminata attraverso le lenti della dialettica “formale e informale”, della “metafora della ferita e della distruzione”, e del rapporto tra “perifericità, violenza e mascolinità”. Gang Giovanili e Violenza Urbana: Il dibattito pubblico e l’antropologia hanno prestato grande attenzione al fenomeno delle gang giovanili, soprattutto a Praia e Mindelo. Gli studi di Redy Wilson Lima “decostruiscono una visione stigmatizzante della povertà, della marginalità e, più in generale, della ‘gioventù di strada’”, proponendo un approccio diacronico alla violenza e smascherando le “retoriche dei media e il loro ruolo nella costruzione di un panico morale”. Si discute anche del modello di “Tolleranza zero creola” e del suo impatto sul tasso di carcerazione. Reti di Mutuo Soccorso e Associazionismo: Nonostante le sfide, emerge anche un’attenzione alle “reti di mutuo soccorso attivate nelle diverse comunità” e all’impatto dell’associazionismo. La pratica del “djunta mon” (unire le mani, aiutarsi reciprocamente) è indagata in varie prospettive (storica, relazionale, urbana, diasporica, di genere, imprenditoriale, politica), sottolineando la sua centralità nella solidarietà “dal basso”.</p> <p><strong>Cultura, Espressione Artistica e Patrimonio</strong></p> <p>La cultura capoverdiana è vista come un mezzo attraverso cui la società si è raccontata e ha formulato la propria “antropologia”. Musica: La musica ricopre un ruolo centrale, con la “morna” riconosciuta come Patrimonio immateriale dell’umanità. Altri generi come la coladeira, kizomba, funanà, batuko (proibito durante il colonialismo per le sue “origini africane, probabilmente schiavistiche, [e] il suo potenziale trasgressivo e sovversivo”) sono espressione di ibridazione e meticciamento culturale. Gli studi esplorano il ruolo del rap creolo nella costruzione dell’identità giovanile e il “ricordo organico” delle carestie attraverso i canti. Letteratura: Viene ribadita l’importanza della letteratura come fonte antropologica, con Alberto Sobrero che identifica circa cinquanta testi letterari di interesse antropologico tra gli anni Venti e l’indipendenza. La rivista “Claridade” (fondata a Mindelo nel 1936) è stata un perno per l’emancipazione culturale, affermando l’identità capoverdiana basata sulla “capoverdianità” e denunciando le condizioni socio-economiche. Autori come Gabriel Mariano e Teobaldo Virgilio hanno rappresentato una “nuova generazione di studiosi e letterati capoverdiani che dimostra grande attenzione ai problemi concreti delle isole e alla loro africanità”, con l’adozione del creolo come lingua letteraria. Germano Almeida è citato per la sua capacità di offrire un affresco della vita capoverdiana con un tono ironico e satirico. Patrimonializzazione e Turismo: Il turismo è riconosciuto come il “principale settore strategico dell’economia capoverdiana”, con una crescita significativa nel PIL e nell’occupazione. L’antropologia indaga i processi di turistificazione, il rapporto tra “identità e attrattività turistica”, e tra “politiche di patrimonializzazione, logiche di turistificazione e modelli di sviluppo”. Viene citata la città di Cidade Velha e il ruolo della “memoria della schiavitù” nei dispositivi di turistificazione.</p> <p><strong>Storia e Decolonizzazione del Pensiero</strong></p> <p>Il volume si colloca in un solco storico-antropologico che intende continuare l’indagine sul ruolo del colonialismo portoghese. Si evidenzia come Capo Verde fosse considerata dal Portogallo una “colonia africana più ‘civilizzata’ e più intimamente legata alla metropoli”. Il testo critica la visione coloniale che attribuiva gli aspetti “sistematici” alla cultura portoghese e quelli “arretrati” all’eredità africana, producendo una rappresentazione “duplice di Capo Verde: da una parte come luogo della corruzione e del vizio, dall’altra come territorio abitato da ‘pseudo-portoghesi’”. Si sottolinea il bisogno di “decolonizzare il pensiero sulle isole”, rileggendo la storia e l’identità creola anche attraverso prospettive di genere e riconoscendo il contributo degli intellettuali capoverdiani stessi come “antropologi”.</p> <p><strong>Contributo Italiano all’Antropologia Capoverdiana</strong></p> <p>Il volume evidenzia anche il significativo contributo della comunità accademica italiana. Si menzionano i lavori pionieristici di Alberto Sobrero (“Hora de Bai”), considerati l’inizio degli studi sulle isole in Italia, e i contributi di Maria de Lourdes Jesus. Martina Giuffrè, allieva di Sobrero, ha continuato la ricerca etnografica, esplorando temi come la migrazione femminile transnazionale, la famiglia e le relazioni di genere. Vengono citati anche Lorenzo Bordonaro sugli studi di repressione politica e violenza urbana, Damiano Gallinaro sull’impatto del turismo, Silvia Stefani sulla mascolinità e la vita urbana, e Giacomo Pozzi sulle politiche pubbliche e la patrimonializzazione.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="antropologia"/><category term="capo-verde"/><summary type="html"><![CDATA[Martina Giuffrè e Giacomo Pozzi, pubblicato nella rivista "LARES" (Anno LXXXIX n. 3, Settembre-Dicembre 2023)]]></summary></entry><entry><title type="html">a post with plotly.js</title><link href="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2025/plotly/" rel="alternate" type="text/html" title="a post with plotly.js"/><published>2025-03-26T14:24:00+00:00</published><updated>2025-03-26T14:24:00+00:00</updated><id>https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2025/plotly</id><content type="html" xml:base="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2025/plotly/"><![CDATA[<p>This is an example post with some <a href="https://plotly.com/javascript/">plotly</a> code.</p> <div class="language-markdown highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="p">```</span><span class="nl">plotly
</span><span class="sb">{
  "data": [
    {
      "x": [1, 2, 3, 4],
      "y": [10, 15, 13, 17],
      "type": "scatter"
    },
    {
      "x": [1, 2, 3, 4],
      "y": [16, 5, 11, 9],
      "type": "scatter"
    }
  ]
}</span>
<span class="p">```</span>
</code></pre></div></div> <p>Which generates:</p> <pre><code class="language-plotly">{
  "data": [
    {
      "x": [1, 2, 3, 4],
      "y": [10, 15, 13, 17],
      "type": "scatter"
    },
    {
      "x": [1, 2, 3, 4],
      "y": [16, 5, 11, 9],
      "type": "scatter"
    }
  ]
}
</code></pre> <p>Also another example chart.</p> <div class="language-markdown highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="p">```</span><span class="nl">plotly
</span><span class="sb">{
  "data": [
    {
      "x": [1, 2, 3, 4],
      "y": [10, 15, 13, 17],
      "mode": "markers"
    },
    {
      "x": [2, 3, 4, 5],
      "y": [16, 5, 11, 9],
      "mode": "lines"
    },
    {
      "x": [1, 2, 3, 4],
      "y": [12, 9, 15, 12],
      "mode": "lines+markers"
    }
  ],
  "layout": {
    "title": {
      "text": "Line and Scatter Plot"
    }
  }
}</span>
<span class="p">```</span>
</code></pre></div></div> <p>This is how it looks like:</p> <pre><code class="language-plotly">{
  "data": [
    {
      "x": [1, 2, 3, 4],
      "y": [10, 15, 13, 17],
      "mode": "markers"
    },
    {
      "x": [2, 3, 4, 5],
      "y": [16, 5, 11, 9],
      "mode": "lines"
    },
    {
      "x": [1, 2, 3, 4],
      "y": [12, 9, 15, 12],
      "mode": "lines+markers"
    }
  ],
  "layout": {
    "title": {
      "text": "Line and Scatter Plot"
    }
  }
}
</code></pre>]]></content><author><name></name></author><category term="sample-posts"/><category term="formatting"/><category term="charts"/><summary type="html"><![CDATA[this is what included plotly.js code could look like]]></summary></entry><entry><title type="html">a post with image galleries</title><link href="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2024/photo-gallery/" rel="alternate" type="text/html" title="a post with image galleries"/><published>2024-12-04T01:59:00+00:00</published><updated>2024-12-04T01:59:00+00:00</updated><id>https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2024/photo-gallery</id><content type="html" xml:base="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2024/photo-gallery/"><![CDATA[<p>The images in this post are all zoomable, arranged into different mini-galleries using different libraries.</p> <h2 id="lightbox2"><a href="https://lokeshdhakar.com/projects/lightbox2/">Lightbox2</a></h2> <p><a href="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/1/img-2500.jpg" data-lightbox="roadtrip"><img src="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/1/img-200.jpg"/></a> <a href="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/2/img-2500.jpg" data-lightbox="roadtrip"><img src="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/2/img-200.jpg"/></a> <a href="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/3/img-2500.jpg" data-lightbox="roadtrip"><img src="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/3/img-200.jpg"/></a></p> <hr/> <h2 id="photoswipe"><a href="https://photoswipe.com/">PhotoSwipe</a></h2> <div class="pswp-gallery pswp-gallery--single-column" id="gallery--getting-started"> <a href="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/2/img-2500.jpg" data-pswp-width="1669" data-pswp-height="2500" target="_blank"> <img src="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/2/img-200.jpg" alt=""/> </a> <a href="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/7/img-2500.jpg" data-pswp-width="1875" data-pswp-height="2500" data-cropped="true" target="_blank"> <img src="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/7/img-200.jpg" alt=""/> </a> <a href="https://unsplash.com" data-pswp-src="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/3/img-2500.jpg" data-pswp-width="2500" data-pswp-height="1666" target="_blank"> <img src="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/3/img-200.jpg" alt=""/> </a> <div> <a href="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/6/img-2500.jpg" data-pswp-width="2500" data-pswp-height="1667" target="_blank"> <img src="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/6/img-200.jpg" alt=""/> </a> </div> </div> <hr/> <h2 id="spotlight-js"><a href="https://nextapps-de.github.io/spotlight/">Spotlight JS</a></h2> <div class="spotlight-group"> <a class="spotlight" href="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/1/img-2500.jpg"> <img src="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/1/img-200.jpg"/> </a> <a class="spotlight" href="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/2/img-2500.jpg"> <img src="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/2/img-200.jpg"/> </a> <a class="spotlight" href="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/3/img-2500.jpg"> <img src="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/3/img-200.jpg"/> </a> </div> <div class="spotlight-group"> <a class="spotlight" href="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/4/img-2500.jpg"> <img src="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/4/img-200.jpg"/> </a> <a class="spotlight" href="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/5/img-2500.jpg"> <img src="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/5/img-200.jpg"/> </a> <a class="spotlight" href="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/6/img-2500.jpg"> <img src="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/6/img-200.jpg"/> </a> </div> <hr/> <h2 id="venobox"><a href="https://veno.es/venobox/">Venobox</a></h2> <p><a class="venobox" data-gall="myGallery" href="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/1/img-2500.jpg"><img src="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/1/img-200.jpg"/></a> <a class="venobox" data-gall="myGallery" href="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/2/img-2500.jpg"><img src="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/2/img-200.jpg"/></a> <a class="venobox" data-gall="myGallery" href="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/3/img-2500.jpg"><img src="https://cdn.photoswipe.com/photoswipe-demo-images/photos/3/img-200.jpg"/></a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="sample-posts"/><category term="formatting"/><category term="images"/><summary type="html"><![CDATA[this is what included image galleries could look like]]></summary></entry><entry><title type="html">a post with tabs</title><link href="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2024/tabs/" rel="alternate" type="text/html" title="a post with tabs"/><published>2024-05-01T00:32:13+00:00</published><updated>2024-05-01T00:32:13+00:00</updated><id>https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2024/tabs</id><content type="html" xml:base="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2024/tabs/"><![CDATA[<p>This is how a post with <a href="https://github.com/Ovski4/jekyll-tabs">tabs</a> looks like. Note that the tabs could be used for different purposes, not only for code.</p> <h2 id="first-tabs">First tabs</h2> <p>To add tabs, use the following syntax:</p> <div class="language-liquid highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="cp">{%</span><span class="w"> </span><span class="nt">tabs</span><span class="w"> </span><span class="nv">group-name</span><span class="w"> </span><span class="cp">%}</span>

<span class="cp">{%</span><span class="w"> </span><span class="nt">tab</span><span class="w"> </span><span class="nv">group-name</span><span class="w"> </span><span class="nv">tab-name-1</span><span class="w"> </span><span class="cp">%}</span>

Content 1

<span class="cp">{%</span><span class="w"> </span><span class="nt">endtab</span><span class="w"> </span><span class="cp">%}</span>

<span class="cp">{%</span><span class="w"> </span><span class="nt">tab</span><span class="w"> </span><span class="nv">group-name</span><span class="w"> </span><span class="nv">tab-name-2</span><span class="w"> </span><span class="cp">%}</span>

Content 2

<span class="cp">{%</span><span class="w"> </span><span class="nt">endtab</span><span class="w"> </span><span class="cp">%}</span>

<span class="cp">{%</span><span class="w"> </span><span class="nt">endtabs</span><span class="w"> </span><span class="cp">%}</span>
</code></pre></div></div> <p>With this you can generate visualizations like:</p> <ul id="log" class="tab" data-tab="daee1426-e438-4ef9-9deb-4d75a5652c09" data-name="log"> <li class="active" id="log-php"> <a href="#">php </a> </li> <li id="log-js"> <a href="#">js </a> </li> <li id="log-ruby"> <a href="#">ruby </a> </li> </ul> <ul class="tab-content" id="daee1426-e438-4ef9-9deb-4d75a5652c09" data-name="log"> <li class="active"> <div class="language-php highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">var_dump</span><span class="p">(</span><span class="s1">'hello'</span><span class="p">);</span>
</code></pre></div></div> </li> <li> <div class="language-javascript highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nx">console</span><span class="p">.</span><span class="nf">log</span><span class="p">(</span><span class="dl">"</span><span class="s2">hello</span><span class="dl">"</span><span class="p">);</span>
</code></pre></div></div> </li> <li> <div class="language-javascript highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nx">pputs</span> <span class="dl">'</span><span class="s1">hello</span><span class="dl">'</span>
</code></pre></div></div> </li> </ul> <h2 id="another-example">Another example</h2> <ul id="data-struct" class="tab" data-tab="0567941b-5b33-4e5b-93e6-2bab905208e6" data-name="data-struct"> <li class="active" id="data-struct-yaml"> <a href="#">yaml </a> </li> <li id="data-struct-json"> <a href="#">json </a> </li> </ul> <ul class="tab-content" id="0567941b-5b33-4e5b-93e6-2bab905208e6" data-name="data-struct"> <li class="active"> <div class="language-yaml highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="na">hello</span><span class="pi">:</span>
  <span class="pi">-</span> <span class="s2">"</span><span class="s">whatsup"</span>
  <span class="pi">-</span> <span class="s2">"</span><span class="s">hi"</span>
</code></pre></div></div> </li> <li> <div class="language-json highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="p">{</span><span class="w">
  </span><span class="nl">"hello"</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="s2">"whatsup"</span><span class="p">,</span><span class="w"> </span><span class="s2">"hi"</span><span class="p">]</span><span class="w">
</span><span class="p">}</span><span class="w">
</span></code></pre></div></div> </li> </ul> <h2 id="tabs-for-something-else">Tabs for something else</h2> <ul id="something-else" class="tab" data-tab="c2d60c3c-28a8-4988-9228-8b9de5e3fec9" data-name="something-else"> <li class="active" id="something-else-text"> <a href="#">text </a> </li> <li id="something-else-quote"> <a href="#">quote </a> </li> <li id="something-else-list"> <a href="#">list </a> </li> </ul> <ul class="tab-content" id="c2d60c3c-28a8-4988-9228-8b9de5e3fec9" data-name="something-else"> <li class="active"> <p>Regular text</p> </li> <li> <blockquote> <p>A quote</p> </blockquote> </li> <li> <p>Hipster list</p> <ul> <li>brunch</li> <li>fixie</li> <li>raybans</li> <li>messenger bag</li> </ul> </li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="sample-posts"/><category term="formatting"/><category term="code"/><summary type="html"><![CDATA[this is what included tabs in a post could look like]]></summary></entry><entry><title type="html">a post with typograms</title><link href="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2024/typograms/" rel="alternate" type="text/html" title="a post with typograms"/><published>2024-04-29T23:36:10+00:00</published><updated>2024-04-29T23:36:10+00:00</updated><id>https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2024/typograms</id><content type="html" xml:base="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2024/typograms/"><![CDATA[<p>This is an example post with some <a href="https://github.com/google/typograms/">typograms</a> code.</p> <div class="language-markdown highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="p">```</span><span class="nl">typograms
</span><span class="sb">+----+
|    |---&gt; My first diagram!
+----+</span>
<span class="p">```</span>
</code></pre></div></div> <p>Which generates:</p> <pre><code class="language-typograms">+----+
|    |---&gt; My first diagram!
+----+
</code></pre> <p>Another example:</p> <div class="language-markdown highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="p">```</span><span class="nl">typograms
</span><span class="sb">.------------------------.
|.----------------------.|
||"https://example.com" ||
|'----------------------'|
| ______________________ |
||                      ||
||   Welcome!           ||
||                      ||
||                      ||
||  .----------------.  ||
||  | username       |  ||
||  '----------------'  ||
||  .----------------.  ||
||  |"*******"       |  ||
||  '----------------'  ||
||                      ||
||  .----------------.  ||
||  |   "Sign-up"    |  ||
||  '----------------'  ||
||                      ||
|+----------------------+|
.------------------------.</span>
<span class="p">```</span>
</code></pre></div></div> <p>which generates:</p> <pre><code class="language-typograms">.------------------------.
|.----------------------.|
||"https://example.com" ||
|'----------------------'|
| ______________________ |
||                      ||
||   Welcome!           ||
||                      ||
||                      ||
||  .----------------.  ||
||  | username       |  ||
||  '----------------'  ||
||  .----------------.  ||
||  |"*******"       |  ||
||  '----------------'  ||
||                      ||
||  .----------------.  ||
||  |   "Sign-up"    |  ||
||  '----------------'  ||
||                      ||
|+----------------------+|
.------------------------.
</code></pre> <p>For more examples, check out the <a href="https://google.github.io/typograms/#examples">typograms documentation</a>.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="sample-posts"/><category term="formatting"/><category term="diagrams"/><summary type="html"><![CDATA[this is what included typograms code could look like]]></summary></entry><entry><title type="html">a post that can be cited</title><link href="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2024/post-citation/" rel="alternate" type="text/html" title="a post that can be cited"/><published>2024-04-28T15:06:00+00:00</published><updated>2024-04-28T15:06:00+00:00</updated><id>https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2024/post-citation</id><content type="html" xml:base="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2024/post-citation/"><![CDATA[<p>This is an example post that can be cited. The content of the post ends here, while the citation information is automatically provided below. The only thing needed is for you to set the <code class="language-plaintext highlighter-rouge">citation</code> key in the front matter to <code class="language-plaintext highlighter-rouge">true</code>.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="sample-posts"/><category term="formatting"/><category term="citation"/><summary type="html"><![CDATA[this is what a post that can be cited looks like]]></summary></entry><entry><title type="html">a post with pseudo code</title><link href="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2024/pseudocode/" rel="alternate" type="text/html" title="a post with pseudo code"/><published>2024-04-15T00:01:00+00:00</published><updated>2024-04-15T00:01:00+00:00</updated><id>https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2024/pseudocode</id><content type="html" xml:base="https://bramburaky.github.io/Note-e-appunti/blog/2024/pseudocode/"><![CDATA[<p>This is an example post with some pseudo code rendered by <a href="https://github.com/SaswatPadhi/pseudocode.js">pseudocode</a>. The example presented here is the same as the one in the <a href="https://saswat.padhi.me/pseudocode.js/">pseudocode.js</a> documentation, with only one simple but important change: everytime you would use <code class="language-plaintext highlighter-rouge">$</code>, you should use <code class="language-plaintext highlighter-rouge">$$</code> instead. Also, note that the <code class="language-plaintext highlighter-rouge">pseudocode</code> key in the front matter is set to <code class="language-plaintext highlighter-rouge">true</code> to enable the rendering of pseudo code. As an example, using this code:</p> <div class="language-markdown highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="p">```</span><span class="nl">pseudocode
</span><span class="sb">% This quicksort algorithm is extracted from Chapter 7, Introduction to Algorithms (3rd edition)
\begin{algorithm}
\caption{Quicksort}
\begin{algorithmic}
\PROCEDURE{Quicksort}{$$A, p, r$$}
    \IF{$$p &lt; r$$}
        \STATE $$q = $$ \CALL{Partition}{$$A, p, r$$}
        \STATE \CALL{Quicksort}{$$A, p, q - 1$$}
        \STATE \CALL{Quicksort}{$$A, q + 1, r$$}
    \ENDIF
\ENDPROCEDURE
\PROCEDURE{Partition}{$$A, p, r$$}
    \STATE $$x = A[r]$$
    \STATE $$i = p - 1$$
    \FOR{$$j = p$$ \TO $$r - 1$$}
        \IF{$$A[j] &lt; x$$}
            \STATE $$i = i + 1$$
            \STATE exchange
            $$A[i]$$ with $$A[j]$$
        \ENDIF
        \STATE exchange $$A[i]$$ with $$A[r]$$
    \ENDFOR
\ENDPROCEDURE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}</span>
<span class="p">```</span>
</code></pre></div></div> <p>Generates:</p> <pre><code class="language-pseudocode">% This quicksort algorithm is extracted from Chapter 7, Introduction to Algorithms (3rd edition)
\begin{algorithm}
\caption{Quicksort}
\begin{algorithmic}
\PROCEDURE{Quicksort}{$$A, p, r$$}
    \IF{$$p &lt; r$$}
        \STATE $$q = $$ \CALL{Partition}{$$A, p, r$$}
        \STATE \CALL{Quicksort}{$$A, p, q - 1$$}
        \STATE \CALL{Quicksort}{$$A, q + 1, r$$}
    \ENDIF
\ENDPROCEDURE
\PROCEDURE{Partition}{$$A, p, r$$}
    \STATE $$x = A[r]$$
    \STATE $$i = p - 1$$
    \FOR{$$j = p$$ \TO $$r - 1$$}
        \IF{$$A[j] &lt; x$$}
            \STATE $$i = i + 1$$
            \STATE exchange
            $$A[i]$$ with $$A[j]$$
        \ENDIF
        \STATE exchange $$A[i]$$ with $$A[r]$$
    \ENDFOR
\ENDPROCEDURE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
</code></pre>]]></content><author><name></name></author><category term="sample-posts"/><category term="formatting"/><category term="code"/><summary type="html"><![CDATA[this is what included pseudo code could look like]]></summary></entry></feed>